\chapter{Evaluación de prestaciones}
%En este capítulo tendremos que explicar brevemente el SPT

Las herramientas que realizan este tipo de análisis sobre los modelos proporcionan 2 funciones:
\begin{enumerate}
	\item Calcular las prestaciones para una instancia del sistema.
	\item Orientarnos sobre las mejoras del sistema, identificando \emph{cuellos de botella} o recursos críticos.
\end{enumerate}

Aquí explicaremos un conjunto de conceptos para soportar las ideas centrales del análisis de prestaciones.

\section{Conceptos y técnicas del análisis de prestaciones}

\emph{Scenarios:} caminos de respuesta de nuestro sistema con unos límites claramente visibles.
Cada \emph{scenario} es ejecutado por una \emph{clase trabajadora} o una \emph{clase usuario} con una determinada intensidad de carga. A partir de ahora llamaremos a estas clases \emph{workload's}.

\emph{Workload:} son los elementos que definen la ejecución de un \emph{scenario}. Pueden ser de 2 tipos, abiertas y cerradas.
\begin{itemize}
	\item \emph{Open workload:} modelan un flujo de peticiones que llegan con una tasa dada y con unos patrones predeterminados, por ejemplo Poisson.
	\item \emph{Closed workload:} modela un número fijo de potenciales usuarios o trabajos, los cuales realizan un ciclo ejecutando el scenario y consumiendo un retraso externo fuera del sistema.
\end{itemize}

\emph{Scenario steps:} (actividades o pasos del scenario) son los elementos que constituyen un scenario y están unidos para formar una secuencia. Es la operación más elemental en el nivel de granularidad más fino.

\emph{Demandas de recursos:} (para un scenario-step) son sus también llamadas \emph{host execution demand} y las demandas de todos sus \emph{substeps}.

\emph{Host execution demand:} (para su host device, o dispositivo anfitrión) es el tiempo de ejecución tomado en su \emph{host device}.

\emph{Recursos:} son modelados como servidores. Los recursos activos son los servidores habituales en modelos de prestaciones y tienen tiempos de servicio.
Los recursos pasivos son asignados y liberados durante la ejecución y tienen tiempos de asignación.

\emph{Tiempo de servicio:} (de un recurso activo) es definido como el \emph{host execution demand} de los pasos que están hospedados por el recurso.

Las medidas de prestaciones para un sistema incluyen la utilización de recursos, tiempos de espera, demandas de ejecución (bien sea en ciclos de CPU o en segundos) y tiempo de respuesta (el actual o el tiempo de reloj para ejecutar un paso del scenario).

\section{Tipos de métodos de análisis de prestacines}

\begin{itemize}
	\item Modelos de colas
	\item Modelos de simulación
	\item Modelos discretos como redes de Petri: definen \emph{tokens} que ejecutan el software, siguiendo la estructura de un scenario detallado.
	Con este método calculamos medidas medias pero puede proporcionar detalladas medidas como los momentos más altos y distribuciones.
\end{itemize}